% !TeX TXS-program:compile = txs:///pdflatex/[--shell-escape]

\documentclass[11pt, letterpaper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[round]{natbib}
\usepackage{logicproof}


\title{\textsc{Representación del conocimiento} \\
	Tarea 1
}  

\author{Angel García Báez\\
	Alumno de la Maestría en Inteligencia Artificial \\ \\ \textbf{IIIA}
	Instituto de Investigaciones en Inteligencia Artificial \\
	Universidad Veracruzana \\ \emph{Campus Sur, Calle Paseo Lote II,
		Sección 2a, No 112} \\ \emph{Nuevo Xalapa, Xalapa, Ver., México 91097}
	\\ \\ ZS24019400@estudiantes.uv.mx}

\date{\today}

\begin{document}
	
	\maketitle
	\section{Inciso 1}
	
	El primer inciso es un cuestionario en \url{https://www.socrative.com/}, por lo que no se incluye en el reporte. 
	
	\section{Inciso 2}
	\subsection{Indicación}
	Lea el artículo de Yoav Shoham titulado: "Why Knowledge Representation Matters, A personal story: From philosophy to software". Responda las siguientes preguntas de manera breve y conscisam para su discusión en clase.
	
	\subsection{Preguntas y respuestas}
	\begin{enumerate}
		\item[a)] ¿En qué sentido la atención que recibe actualmente la IA es diferente de la atención que recibía en los 90s?
		
		\item[b)] De un ejemplo de aplicación donde el enfoque actual de la IA es muy exitoso.
		
		
		\item[c)]  Explique por qué Shoham considera el caso considerado como \textit{filosofía aplicada}.
		
		
		\item[d)] Explique qué significa ese término en el contexto del artículo.
		
		
		\item[e)] ¿Qué significado tiene la abreviatura AGM en el artículo?
		
		
		\item[f)]  Explique en qué consiste el problema de mantenimiento de creencias e intenciones.
				
		\item[g)] ¿Qué es un PTA?
				
		\item[h)] ¿Cuáles son los tres pilares en la construcción de Timeful 1.0?
		
		
		\item[i)] ¿Qué significa que citas, eventos, etc. sean intenciones?
		
		\item[j)] Explique el concepto de IO.
				
		\item[k)] ¿Qué clases de intenciones se consideraban en la versión de 2015?
				
		\item[l)] Explique uno de los mejores ejemplos de como la filosofía influyó las decisiones en el diseño de Timeful.
				
		\item[m)]  ¿De qué manera contribuyó la representación de conocimiento en el desarrollo de Timeful?
				
		\item[n)] ¿Qué problemas hay al querer usar aprendizaje automático en una aplicación como Timeful?
				
		\item[ñ)] ¿Cuál es su conclusión tras la lectura del artículo?
		
	\end{enumerate}
			
\end{document}
